---
title: Ghurshah Sūri of Ghur
subtitle: Прохождение
date: 2024-07-11
toc: true
comments: true
---

> The area was so remote that until the 11th century, it had remained a pagan enclave surrounded by Muslim principalities. It was converted to Islam in the early part of the 12th century after Mahmud raided it, and left teachers to instruct the Ghurids in the precepts of Islam. Even then it is believed that paganism, i.e. a variety of Mahayana Buddhism persisted in the area till the end of the century


Ghurshah Sūri of Ghur (24) на старте игры ни на ком не женат.
Взял в жёны **Maharani** (23), которая одновременно Genius и Comely. А так же Charismatic Negotiator. 
Она из народа [Канауджи](https://ru.wikipedia.org/wiki/Каннаудж_(округ)), а религия — Srikula Shaktism (одно из 4 основных направлений индуизма, основанное на поклонении Шакти, или Деви, — Богине-матери в индуизме — как абсолютной и изначальной форме Бога.)
На самом деле интересная религия, у них есть Inner Journey, равный взгляд на пол, полигамия и аж 7 святых мест.

> В DCL Legends of the Dead, поженившись на простолюдинке, я потерял 300 legitimacy 😱. Но вроде бы звучит логично.

### Старт

#### Семья

В династии Shansabanid всего один дом Гуридов и два члена: Сури и его дядя **Marzoban Zahhak of Upper Ghur** (55), тоже без жены и детей.
Кстати имя звучит как тот Заххак, что был заточен на горе Дамаванд.
Интересно, что он почему-то [согдиец](https://ru.wikipedia.org/wiki/Согдийцы) (Sogdian):
> исторический народ иранского происхождения, населявший территорию Согдианы, располагающейся в долине реки Зеравшан — от современной Бухары (Узбекистан) до Худжанда (Таджикистан)

Батя **Muhammad** (ну а кто же ещё) жил в 810-865.

#### Регион

Наше Duchy называется **The Ghurid Shahdom**, в нём три county (во всех трёх афганская культура и махаянская религия).
Во всех трёх местность — пустынные горы за исключением одного маленького кусочка с просто пустыней. Неожиданный плюс кстати в том, что в такой местности очень низкий Plague spread chance. 
+ **Ghur** (2.33 золота, 558 солдат, development: 7). 
  + [Фирузкух](https://en.wikipedia.org/wiki/Firozkoh) — столица государства. В игре вэтом месте может быть построен красивый [Minaret of Jam](https://en.wikipedia.org/wiki/Minaret_of_Jam).
  + **Khasht** — City, в котором находится один из двух моих вассалов, [Argbadh](https://en.wikipedia.org/wiki/Argbed) Farhang (27, Marial 12, тоже таджик и махаяна), он же мой маршал и рыцарь, вернее [Aswār](https://en.wikipedia.org/wiki/Aswaran).
  + **Mandesh** — Temple, в котором сидит мой [purohit](https://en.wikipedia.org/wiki/Purohita) Vidhyadharabhanja (54), который меня пока что не ендорсит (отношения -23).
  Сам он кстати не таджик, не афганец, а из какого-то народа [Oriya](https://ru.wikipedia.org/wiki/Одиша).
  + **Ghur** — последний holding в регионе **Ghur**, и видимо уже сразу можно строить замок (когда будут деньги)
+ **Darmashan** (0.57 золота, 370 солдат, development: 3)
  + **Azadawan** — столица этой county, почти самая южная точка страны
  + **Zirjan** и **Darmashan** — два пустых holdings этого региона.
+ **Upper Ghur** — третий county в нашем Duchy, владеет дядя Заххак. Столица — **Dih-e-Khalaf**.

### Начало

#### Посещение университета

По классике начинаю игру с помещения университета, потому что эта активность потом недосупна 20 лет.
Сходил в регион [Dagon](https://ru.wikipedia.org/wiki/Дагоун), открыл пару Stewardship perk.
Заодно понял, что из-за того что Сури имеет черту Craven, то он супер часто получает стресс 😠. 
Зато эта черта даёт **+25% Travel Safety** и **+10 Hostile Scheme Resistance**, надеюсь, пригодится.

Есть и хорошая черта — терпеливый (Patient), даёт **+2 Learning**.
И очень крутая черта — прилежный (Diligent), даёт +2 Diplomacy, +3 Stewardship, +3 Learning. Вообще в начале игры уже иметь 19 Learning и 25 Stewardship кажется круто.

<img alt="Suri" src="/img/suri.png" width="500" />

#### Meditate in Seclusion

Религии, имеющие Asceticism, дают возможность "помедитировать в уединении", что по идее должно снять стресс и дать какие-то бонусы.
Я даже выбрал более "сложный" вариант, отправившись в горы Darmashan, но в итоге ничего не получил, только ещё +16 стресса(

#### Daria Suridukht Ghurid

8 ноября 867 (кстати довольно оперативно 🙂) родилась дочь Дарья. Раз мама у неё и Genius, и Comely, я ожидал каких-то тоже интересных черт,
но она получила Homely.

Хорошо что хотя бы в 3 года она стала Pensive, и я выбрал её Learning Lifestyle, и назначил её учителем моего доктор **Farrin** (51) из дома Chaghanid.
У неё правда тоже что-то все не ладно в последнее время — стала Infirm (Health: Severe Penalty) и Melancholic (Health: Moderate Penalty).
Надо видимо найти мужа и скоро менять её.

#### Amir-e Amiran Ya'qub Laythzade of the Saffarid Grande Amirate

Решил стать вассалом [вот этого перса](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%AF%D0%BA%D1%83%D0%B1_%D0%B8%D0%B1%D0%BD_%D0%9B%D0%B5%D0%B9%D1%81) (33), потому что вокруг полно больших государств, которые могут меня сожрать.
У него здоровое королевство, 4154 солдата (у меня 1094), он culture head персов, есть дочка Bahar (1 годик).
Жена из народа **белуджи (Baloch).**
Религия — ашаризм (как у соседних Аббасидов.). 

У него 27 вассалов, один из главных — [его брат Амр](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BC%D1%80_%D0%B8%D0%B1%D0%BD_%D0%9B%D0%B5%D0%B9%D1%81).
Мы со своими тремя county тоже считаемся powerful vassal. Хотя мы вроде платим ему всего 0.1 золотых, и, по-видимому, у него довольно average tax collector (6%).

> Тахири́ды (перс. طاهریان‎‎) — персидская династия, правившая в Восточном Иране в IX веке (821—873).
Завоеваны Саффаридами.

> Саффариды (перс. سلسله صفاریان‎) — иранская династия, создавшая государство в центре Систана, между теперешними
Афганистаном и Ираном в период 861—900. Столицами Саффаридов были Зарандж и Нишапур.

<img alt="Saffarid" src="/img/saffarid.png" width="600" />

Как видно, он уже успел смачно покусать Тахиридов. Там как раз жило полно таджиков, и поэтому я думал сначала попроситься к нему,
но сейчас баланс сил очевиден.

Другим вариантом были Саманиды сверху, там главный тоже таджик Amiran, но они что-то тоже погрязли в войнах.

> Самани́ды (перс. سامانیان, Sāmāniyān) — иранская правящая династия, основавшая Саманидское государство,
которое существовало на территории Хорасана и Мавераннахра в 875—999 годах. Государство Саманидов появилось в период
«иранского интермеццо», когда после арабского завоевания на Иранском нагорье стали возникать независимые государства с
правителями иранского происхождения

#### Турнир по шахматам

На последние 180 золотых организовал Board Game, потому что надо как-то возвращать legitimacy и поднимать престиж.
Поставил 10 золотых и выиграл 60 🙂. Из трёх участников только одного прошёл нечестно.
Выиграл брошку, которая даёт +10% Fertility и 0.02 престижа в месяц.

Legitimacy: 189/1000. Нужно 200, чтобы совпадало с ожиданиями вассалов.

### Дарья

11 января 875 Сури внезапно помер. Единственной наследницей стала Дарья. На всякий решил завоевать два маленьких соседних региона,
образовавшихся в результате смерти одноглазого Abd-al Rahim.
+ Старшей дочке **Jalila Karukhid** достался регион [Herat](https://en.wikipedia.org/wiki/Herat_Province). У неё было около 700 солдат и они разбили моё 1000-войско при нападени, из-за чего я ещё и потерял кучу legitimacy.
Пришлось нанять даже банду Mercenaries ≈600-700 человек, и вместе мы наконец победили.
+ Следующей дочери **Rabiya Karukhid** достался [Sabzevar](https://en.wikipedia.org/wiki/Sabzevar_County). Пока у наёмников ещё был контракт (он действует 3 года), грех было не воспользоваться.

А Дарья тем временем получила черты **Generous** (+3 к дипломатии, считается достоинством у махаянцев) и **Diligent** (+2 дипломатии, +3 stewardship и learning),
**Vengeful** и **Calm** (тоже virtue).

#### Valia Khansch

Вообще судьба всего дома Гуридов и вообще династии Шансабанидов лежит теперь на двух девушках:
**Дарье** и **Valia Khansch** (род. 6 сентября 868, на год младше Дарьи, друзья).

<img alt="Valia Khansch" src="/img/ghurid_at_881.png" width="600" />

Valia внучка нашего прадедушки Amir Banji. Унаследовала **Upper Ghur** от своего бати Заххака,
но вообще я думал отнять этот титул, чтобы пригласить её к себе во двор и проще организовать матримониальную свадьбу
(а другую нельзя, наследников и так не хватает).

#### Meet peers

Оказывается, активность **Meet peers** — не такая уж бесполезная. 
В 881-882 гонял к пацану по соседству по имени **Babak** (9) из дома **Kusukusuyyid**.
Постоянно происходили какие-то события, увеличивающие навыки. Также заработал кучу стресса, но благодаря этому получил черту Athletic, 
которая, по-моему, вообще самая крутая из coping mechanisms: **+1 Prowess**, **+20% Stress loss**, **+0.25 Health**.

####  Д.р. :)

8 ноября 883 года Дарье исполняется 16 лет, и она становится полноправным правителем.
Не совсем пока понял, что делать с регентом-мамой, она всё никак не уходит) Также стали доступными всякие активности, но 27 золота ни на что не хватает.

Сразу же вышла замуж за какого-то Niravadyadhavala (54), просто чтобы был какой-то скилловый мужик в совете 🙂.
Он кажется из народа [телугу](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D0%B5%D0%BB%D1%83%D0%B3%D1%83_(%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%B4)), что на востоке Индии,
и с религией [шиваизм](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A8%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D0%B8%D0%B7%D0%BC) (одно из основных направлений индуизма, традиция почитания Шивы).

И почти сразу мой Liege Амр назначил меня Spymaster — хороший буст карьеры в 16 лет (хотя уровень интриги всего 8).
К слову, дипломатии — 11, martial — 3, Stewardship — 22, Learning — 20, Prowess — 12.

#### Grand Tournament Recital у Kaytun

Первая же обязанность как правителя — поучаствовать в турнире (recital) по приглашению какого-то [огуза](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%B3%D1%83%D0%B7%D1%8B) Kaytun
возле Каспийского моря (3-4 месяца топать) в королевстве [Афригидов](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D1%84%D1%80%D0%B8%D0%B3%D0%B8%D0%B4%D1%8B).
Там кстати правит 6-летний **Mansur II**, да и вообще довольно много кругом правителей-детей — возможно, это
какой-то дисбаланс из-за чумы. А тут ещё и Дарья оказывается беременной.

<img alt="Grand Tournament Recital у Kaytun" src="/img/grand_tournament.png" width="800" />

Пройти квалификацию и стать участником мы не смогли, но зато зашли в таверну, немного уменьшили стресс 
и выиграли 50 золотых, сыграв в кости. Потом правда 10 поставил на победителя и проиграл 🙂.

#### Nika Dariadukht Ghurid

28 сентября 884 родилась дочка **Ника**, здорово что она получила черту Hale. Династия сразу выросла наполовину.
У Khansch 3 ноября 885 тоже родился сын **Cehanšah**, теперь династия удвоилась 🙂.

Первый открытый perk — **Golden Obligations**. И как назло тут сильно мешает черта Generous (кроме того что она и так отнимает -10% от Monthly Income), потому что попытки обменять hook на деньги
заканчивается каждый раз +48 стресса, это довольно много. Из-за этого даже пришлось получить **Running from Responsibilities**, который отнимает
6 у дипломатии и stewardship и 4 у learning на 20 лет😳. Альтернативой этому было бы "You are deposed"😳.

В три года Ника получила черту **Charming**, а это значит, что фокус образования лучше сделать на дипломатии или интриге.

У Khansch тем временем 24 сентября 887 родились близнецы: **Morteza** и **Xusrew**. Так что в династии Шансабанидов по состоянию на 887 год уже 6 членов.

#### University Visit — Somapur

В 886-888 сходил в бенгальский город **Somapur** в регионе **Madhupur** королевства **Pala**.

> империя, правившая на территории Индийского субконтинента в VIII в. — XII в. Пала зародилась в Бенгалии, на
территории современных Бангладеш и Западной Бенгали. Империя получила название по именам правителей, оканчивающимся
суффиксом -пала, что на санскрите значит «хранитель». Пала стала последней буддийской империей на Индийском субконтиненте. Период её правления считается одним из золотых веков
бенгальской истории. При Пале были заложены основы бенгальского языка, в том числе первое произведение на нём,
Чарьяпада. Влияние Палы до сих пор заметно в тибетском буддизме. 

По дороге получил пару perk из Stewardship и Learning, заодно стал Mastermind Philosopher. 

<img alt="Mastermind" src="/img/mastermind_daria.png" width="600" />

Ещё получил hook на некоего **Roshan Ghurid** (полагаю, что совпадение фамилии случайно) с аж **30 stewardship**.
Конечно же сразу приглашаем его в свой совет — у предыдущего чела на этом посте было около 15-16.
Вообще с деньгами стало лучше, чем в первые дни — сейчас 251 золотой (март 888), хотя конечно это стоило кучу стресса.
Плюс кстати регент **Dhir Singh** отлично помогает. Он бенгалец-махаянец, 48 лет, уровень learning — 24 и Selfless регент, пару раз каким-то образом добывал денег.
К тому же он Loyal и Gardener, но правда при этом Lustful и Craven.

Заодно мой летописец Ruhollah нашёл какую-то Legend Seed — **The Dragon Slayer**.

Ещё открыл для себя новое взаимодействие — **Send poem**. Видимо, используется просто, чтобы улучшить отношения к кем-то и доступно поэтам. 

#### Война за Zirkuh

Октябрь 888 — май 889: нападаем на маленький [Zirkuh County](https://en.wikipedia.org/wiki/Zirkuh_County) со столицей в **Abiz**
против некоего **Fath of Zirkuh** (50, перс, [зейдит](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B5%D0%B9%D0%B4%D0%B8%D1%82%D1%8B)).

Вообще у него 17 martial, 14 stewardship и 33 learning, возможно такой и самому во дворе пригодится, но нанять его из тюрьмы нельзя 🫠.
В итоге передаём завоёванный регион **Zirkuh** уже упоминавшемуся **Рошану**, моему steward.

Поскольку в этом регионе живут таджики (а вот религия — ашаризм), то я увеличиваю количество таджикских владений на 1.
Теперь у нас с Мухаммадов Тахиридом (49) счёт **8:2** по таджикским регионам. И ещё Sabzevar конвертируются через 6 месяцев.

#### Пир в Herat

28 июня 890 во время пира дебильный соседний вассал **Hormoz** убивает подругу **Khansch** 😫. Теперь в доме Ghurid остаётся 5 членов.
Хорошо, что она хотя бы успела родить 3 мальчиков к 21 году. Старший сын **Cehanšah** становится моим вассалом вместое неё.

Наполучал кучу стресса в процессе, и единственным плюсом этого ужасного пира стало хотя бы то, что дотянул уровень Legitimacy до 2 наконец-то.
По идее это должно облегчить привлечение людей и союзы. И получаем modifier **Great Banquet** на 5 лет (повышает людское мнение и развитие).


#### Война за Бадгис

В 890 начинаем войну за [Бадгис](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%B0%D0%B4%D0%B3%D0%B8%D1%81) против 
Бабака (всего 18 лет, даже на 5 лет младше меня), с которым когда-то играл в детстве 🥲.

<img alt="Mastermind" src="/img/badghis.png" width="800" />

У него два союзника: как раз тот долбанный **Hormoz** (41) из региона **Tus** и некий **Khosrau** (64, у него всего 232 солдата) из **Juwain** — все трое персы.

Перед войной заключил союз с 58-летним **Akadadeva** из [Gujariti](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%93%D1%83%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D1%80%D0%B0%D1%82%D1%86%D1%8B),
выдав ему в жены **Dattadevi**, мою 14-летнюю гениальную кровную сестру (half sister) по матери — жаль, что она не из нашей династии.
У неё кстати есть 10-летняя сестра Kanwar, пусть не гениальная, но Intelligent.
А сам Akadadeva умер практически сразу после войны, так и не успев принести пользу.

Во время битв кстати оказалось, что «засушливые земли» (Drylands) — это любимые земли лёгкой конницы. А я как раз переживал, что мой основной регион (горы) — наоборот их нелюбимый terrain.

18 апрея 891 заканчиваем войну присоединением Бадгиса. Не знал, кому отдать регион, поэтому сделал вассалом моего маршала
**Vali** (52, афганец-махаянец), заодно рыцаря и бывшего мастера охоты. У него было что-то типа 19 Martial и Prowess,
а после того как он получил землю, то видимо сразу выполнил дерево Overseer и начал дерево Galant, поэтому сейчас у него 
23 Martial и 22 Prowess.

#### Fila

22 марта 892 родилась вторая дочь — **Fila**. Получила черты: Hale и Homely.

Заодно была короткая война за регион Bakharz. Отдал его мощному гиганту **Pêšeng**. Вот только из-за переноса столицы в Temple он 
кажется стал теократическим вассалом и не платит мне денег... Хотя на реддите пишут, что "Theocratic Vassals are OP",
я пока этого не понял, будем разбираться, возможно это не работает с кланами.
И Pêšeng теперь выглядит как буддийский монах).


#### Grand Tour

В июне 893 - апреле 894 проводим Grand Tour по моим трём вассалам (ещё есть вассал Cehanšah из моего же дома, но его нельзя посещать, пока нет 12 вроде):
+ Маршал **Vali** (54) из **Багдиса**. Контроль на момент начала тура — 51 (в конце — 96). Платит 0.2. После тура — 0.4.
+ Рыцарь (Aswār) **Pêšeng** (25) из **Bakharz**. Контроль — 1 (43). Платит 0.0 🤡. После тура — 0.2. 
+ И старый добрый Steward и Aswār **Roshan** (55) из **Zirkuh**. Контроль — 44 (81). Платит 0.0 🤡. После тура — 0.3.
  Все трое, получается, из новых земель западнее моих владений.

Вообще всё больше понимаю, что обирать вассалов смысла нет, по крайней мере пока их мало, — точно.
Большую часть золота я получаю от использования hooks. Spymaster **Shandramata** из народа [саков](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B0%D0%BA%D0%B8_(%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B0))
работает просто отлично, регулярно поставляя эти самые hooks, и имеет уровень интриги — 21.
И вот у меня рекордные 789 золотых, сейчас их потратим 😄. 

#### The Dragon Slayer

Запустили легенду The Dragon Slayer. Пока что она есть только в 1 barony.
Так и потратили золотые:
+ запустили легенду — **200 золотых** (да ещё и 1.63 в месяц 😶)
+ Начал обновлять Camelry до 2 уровня в Sabzevar — ещё около **130 золотых**.
+ Построил два [Onagers](https://en.wikipedia.org/wiki/Onager_(weapon)) — 29 × 2 = **58 золотых**.
+ Организовываем турнир по Board Game в столице Фирузкух — ещё 210 золотых. В нём в итоге победили, получили брошку, увеличивающую фертильность на 15%.

#### Религии

Думаю конвертироваться в какую-то религию, где есть равные права полов, чтобы можно было приглашать к себе
во двор (или в качестве вассалов) больше скилловых персонажей.

Если пытаться быть ближе к исторической достоверности, то остаётся две буддийские религии:
+ **Nangchos** или «Тибетский буддизм», 107 counties в 894 году. Цена конвертации: 2206.
  > Одной из характерных черт традиционного тибетского буддизма непосредственно в Тибете (и отчасти в других регионах)
  является передача буддийского учения (Дхармы), духовной и светской власти в рамках традиции «перерождений» (тулку)
  видных буддийских деятелей. В своём развитии данная идея привела к объединению духовной и светской власти в институте
  Далай-лам.
+ **Vajrayana** — «Ваджраяна», 36 counties в 894 году, при этом хотя бы есть чуть ближе регионы — в Duchy Sihota.
  Цена конвертации: 1848.
  > Санскритское слово «ваджра» (тиб. «дордже» — букв. «алмаз») употреблялось для обозначения громового скипетра бога
  Индры.

Отличий не так много. У ваджраяны только **Ritual Hospitality** вместо **Monasticism** у тибетцев. 
У тибетцев ещё и у единственных из всех буддистов Funerary tradition: Sky burials, что даёт специальные здания
и Small Disease Resistance Health Boost, в то время как обычная кремация просто делает похороны дешевле.

У всех буддистов **Theocratic** clerical Tradition, что приводит к тому, что все города-храмы подчиняются
непосредственно Realm Priest, который в буддизме называется **Upadhyaya** для county-уровня, **Purohit** (мой случай) — 
для Duchy-уровня, **Rajpurohit** — для королевств и **Marajpurohit** — для империй.

Также у буддистов всегда разрешён развод и нет бастардов. Браки — либо полигамия как у махаяны, 
либо Consorts & Concubine как у двух рассматриваемых.

У тибетцев небольшой плюс — они владеют двумя (из своих 5) святыми городами: **Sa'gya** и **Purang**,
что даёт им немного learning, diplomacy и stewardship. У ваджра ни один святой город им не принадлежит. А у текущей регилии
Махаяна — **Bodh Gaya**, который даёт Stress Loss + 20%.

#### Паломничество в Амаравати

В 895 начал паломничество в город [Amaravati](https://en.wikipedia.org/wiki/Amaravati).

Параллельно мой дорожайший сосед и конкурент за главу таджиков Amiran (32, сын Amiran) проиграл в 892-895 войну за регион **Farava**
северному соседу **Mansur II** (всего 17!) из династии Афригидов. Поэтому наш счёт по таджикским регионам теперь 7:6, пока в его пользу.
Мансур из народа [Khwarezmian](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A5%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%B7%D0%BC), жаль что уже женат 😌.
Отправил ему за этому поэму от души, по-братски, а он поржал над ней и потерял -20 мнения обо мне.

> Хоре́зм — древнее государство и исторический регион Центральной Азии, с
центром в низовьях реки Амударья. Впервые упоминается в источниках с VII века до н. э.
Столицами Хорезма в разные периоды времени были такие города как Кят, Гургандж и Хива.
С 305 по 995 год Хорезмом правила династия **Афригидов**, представители которой носили титул хорезмшах.
В 995 году последний афригид Абу-Абдаллах Мухаммад был взят в плен и убит эмиром Гурганджа Мамуном ибн-Мухаммадом.
Мамуниды — иранская династия правившая в Хорезме 995 — 1017.

Как только паломничество началось, мой прекрасный пурохит и регент **Dhir Singh** уже заполучил 50 золотых для меня.
При этом, если я правильно понимаю, это стоило ему 5 power swings и 10 strife with peer vassals.
В сентябре 896 он заполучил **ещё 100 золотых** — путешествия становятся выгодными!

11 июля 896 _от припадка_ в возрасте 58 лет помирает мой топовый Steward и вассал **Рошан**.
Остаётся бенгальская жена Jira (33) и их двое детей: сын Namvar (1) и дочка Nazy (0) — единственные теперь представители его дома Ghurid.
Регион Zirkuh переходит этому 1-летнему мальчику, а мама Jira становится его регентом.
На место steward пока приглашаем (через женитьбу на няньке **Ronak**) какого-то 46 таджика **Parse**, у которого этот скилл равен 20.

20 марта 897 умерла **Maharani** — от пневмонии, которую кажется получила из-за меня...
Придворным учителем теперь назначаем мою гениальную полусестру **Dattadevi**.
Также получил черту **Gardener**, которая увеличивает Stewardship +2 и налоги в пустынях и уменьшает стресс.

Теперь говорят, что может выйти замуж моя другая полусестра Kanwar (на этот раз не гениальная, но Intelligent).

8 июля 897 в возрасте 68 лет (видимо от кори, _measles_) умер муж **Niravadyadhavala**, Дарье при этом 29, и у неё
good health.


#### Sharkasingh Dev Sen-Sharma

В декабре 897 нашли нового мужа. Важно было, чтобы не lowborn, чтобы не терять legitimacy.
Ну и решил просто сделать фильтр по наследованным чертам и сортировку по скиллам.
Выбор пал на бенгальца **Sharkasingh Dev** (23), хотя никакого союза он мне не принёс.
Религия — [тхеравада](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D1%85%D0%B5%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B0%D0%B4%D0%B0),
её исповедуют 37 counties ближе к Бангладешу и в Шри-Ланке.
> Тхерава́да, стхавирава́да — старейшая существующая ныне школа буддизма, одна из
восемнадцати ранних буддийских школ. Эта школа достаточно консервативна и в целом ближе к раннему буддизму, чем другие
существующие буддийские традиции.

<img alt="Dev" src="/img/dev.png" width="500" />

В марте 897 заканчиваю дерево **Whole of Body** и получаю эту черту.
Она даёт Fertility +20%, Health: Medium Boost и Stress Gain -20%. Здоровье у меня теперь прекрасное 😋

<img alt="Whole of Body" src="/img/whole_of_body.png" width="600" />

В июне 898 вспыхнуло первое крестьянское восстание. Но, как обычно в Crusader Kings 3, они просто смешные.
Больше расстраивает только то, что приходится поднимать армию, и месячный доход уходит в минус. 

Передал дочке Нике черту Diligent — кажется, полезно.

<img alt="Nika at age 13" src="/img/Nika13.png" width="500" />

16 января 899 года рождается сын, дал ему имя Sūrí в честь отца. Тоже получил эту жабу 😕.
Ну и конечно он теперь становится наследником...

Июнь 899 — создаём титул **Duchy of Herat** (за 200 золотых). Сразу увеличивается дань от вассалов — как минимум,
от Vali и Pêšeng.

В октябре 900 года выдаём Нику замуж за **Sallaksanavarman** (25) из народа канауджи (как мама, то есть её бабушка)
с неплохими скиллами и наследуемой чертой Handsome. У дочки теперь правда отрицательный престиж -100,
а у её мужа наоборот 500, но это исправится.

> Kannauj is famous for distilling of scents and perfumes. It is known as "India's perfume capital" and is famous for
its traditional Kannauj Perfume, a government protected entity.

<img alt="Sallaksanavarman" src="/img/Sallaksanavarman.png" width="500" />

### 900-e

#### Ghur

В моём столичном регионе Ghur, помимо столицы Фирузкух, уже были построены и City, и Temple.
Поэтому в четвёртом слоте можно было сразу строить замок, кстати название места — тоже **Ghur**.
Запустили строительство 9 февраля 902 года, стоит вроде бы 360 золотых.

Отправил поэму соседнему правителю — **Vālī Ibrahim kurê Mamlan** (25) из маленькой, но гордой и (пока) независимой
страны по соседству на востоке — **Vilāyah of Bamian**. А что если сделать его в будущем вассалом? 🤔
Пока отправим туда искать секреты. Ibrahim — афганец и исповедует матуридизм. Жена — Golshan из согдийцев,
и пока один сын — Fath (1).
Чуть позже сыграл с ним в шахматы, проиграл 68 золотых 😫, но благодаря этому мы стали друзьями.
А благодаря этому свою очередь в ноябре 902 его уже можно даже вассализировать.

> Матуриди́зм — одна из двух наиболее распространённых суннитских школ спекулятивной теологии (калама), появившаяся в начале X века.
В то время как ашаризм стал доминирующей теологической школой среди шафиитов и маликитов, представители ханафитского
мазхаба склонились к учению аль-Матуриди (870-944).

В 902 провёл охоту в **Vilāyah of Bakharz** (у моего вассала Pêšeng). Завалили кабана, получил артефакт —
**Boar Tusk**: даёт чуть престижа, -8% стресса и -5% к стоимости содержания Men-at-Arms, даже пока надевать не стал.

Починил Prize Brooch, которая даёт +10% Fertility (была получена ещё отцом Sūrí на шахматном турнире),
чтобы она служила ещё 60 лет и подарил её моему родственнику и вассалу **Cehanšah**, чтобы увеличить наш род.
Ему кстати 16, и он аж с 890 года мой вассал. У него сейчас жена — **Shogofa** (24, Comely), не помню, я её выбирал или нет,
но она lowborn.

<img alt="Shogofa" src="/img/shogofa.png" width="500" />

#### Теократическая священносулижетльница Vālīa Xêlîcan of Badghis

25 октября 902 «от старости» в возрасте 63 лет умер мой маршал и вассал **Vali**.
Регион Badghis по теократическому наследованию достался некоей 60-летней афганке Xêlîcan (34 learning 😳).
А гениальная дочка Vali — Binefš (8) не досталось ничего, она теперь просто во дворе у этой Badghis.

<img alt="Xelican" src="/img/xelican.png" width="500" />

Зато звание маршала теперь получает **Pêšeng**, powerful vassal, который давно этого хотел (19 martial).

#### Присоединение Vālī Ibrahim kurê Mamlan of Bamian

25 ноября 902 года вассализирую упомянутого Ибрагима с Religious Rights = Protected.
Он мой друг, но отношения -96 🤨.
Минус 40 за то, что хочет в совет, и минус 30 из-за какого-то _No Alliance as powerful Clan Vassal_ 🤷🏼‍ (видимо хочет союз).
Ибграгим принадлежит дому [Banijurids](https://en.wikipedia.org/wiki/Banijurids) (10 членов), до этого регион, судя по всему,
принадлежал династии Саманидов. Причем сейчас единого государства Саманидов нету — вместо этого севернее Тахиридов
правят несколько членов этой династии в небольших независимых государствах: Бухара, Dabusiyya, Chah, Fergana. 

<img alt="Ibrahim" src="/img/ibrahim.png" width="600" />

Будучи клановым вассалом, он приносит всего 0.4 золотых, и кажется я начал понимать плюс теократических вассалов.
0.4 получается из дохода 8.4, помноженного на 5.6%. Процент такой маленький, в том числе и потому что
я не Rightful Liege, и сейчас Unrest, во время которого другие культуры платят на 50% меньше.
Ну а Tax Collector Aptitude (Good) моего непальца Devaj (58) = 12%.

Религия (матуридизм) и культура (афганцы) у региона Bamian совпадают с вассалом. Уровень развития — 9.
Местность — тоже Desert Mountains.

Теперь **Realm Size: 9**, а вассалов 5/20.

#### Камран Мухаммедович, новый глава Тахиридов

23 мая 903 во сне умирает Amiran Tahir (40), мой соперник за главенство над таджиками, правивший 892-903.
Amiran Tahir был первым сыном Muhammad Tahir, предыдущего правителя, правившего 856-892. 
Всего у Махаммада было 10 детей, и в живых остался один сын, младший — **Камран Мухаммедович** (21), ещё живы 4 дочки
Махаммада. Теперь Камран мой новый соперник по таджикам и счёт по-прежнему 7:6.

<img alt="Kamran" src="/img/kamran.png" width="500" />

Всего в их династии 29 живущих членов. Ещё есть, например, независимый правитель **Мухаммад II** в довольно большом регионе Fars,
юго-западнее нашего королевства Саффаридов и, такое чувство, что они постоянно воюют.
У самих Саффаридов сейчас 33 члена (глава — мой liege Amr The Fox, 62).
У Аббасидов — 81, причем у их династии Шахимидов — 91. Dulafid — 28. Afrighid — 9. Samanid — 40.

#### Muhammad Amrzade, новый глава Саффаридов

2 ноября 903 мой Liege Amr (62) помирает _of old age_, а его место занимает старший сын
**Muhammad Amrzade** (42). У них там кстати уже своя культура: [Brahui](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D1%80%D0%B0%D0%B3%D1%83%D0%B8_(%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%B4))-Persian,
он естественно глава. 11 инноваций кстати уже против 9 у таджиков, может это связано со слиянием 😑.

Жена Mahdokht из этой же культуры, lowbord, старше его на три года. У них уже 5 детей, и была ещё 6-я дочка.
Подрастает старший сын **Djamasp** (19), уже женат на персиянке Zohreh (20), и у них уже Intelligent сын Danush (2).

В мае 904 Muhammad наконец-то удосужился назначить меня в совет — стюардом, что, возможно, даже лучше, чем
мастером по шпионам. Это даёт всякие прибавки по налогам и +15% monthly образование в этой сфере.

Начал Grand Tour по 4 вассалам: отношения с Ибрагимом из -90 смог сделать +15.
А мой маршал и вассал Pêšeng (36) стал ещё и другом.
Бесит что во время этого мой господин ввязался в войну (на самом деле аж три одновременно) 
**Install Loyalist in Khorasan**, и его противники (что естественно) периодически оккупируют мои земли.
А мои командиры, как назло, заняты в этом самом Grand Tour. 


#### Desert Flux, первая чума

Да тут как назло ещё и Desert Flux у соседей с запада разразился, начинает перекидываться ко мне 😱.
Вот уже и 4 июня 904 сосед **Hormoz** из соседнего Tus помирает от Bloody Flux.

<img alt="Desert Flux" src="/img/desert_flux.png" width="500" />

Даже мне попалась какая-то **Gout Ridden**, которая даёт Health: Severe Penalty, но мой врач вылечил 😥.
14 июня 904 в битве умирает мой 18-летний родственник и вассал **Cehanšah**. Такой подставы я не ожидал.
В нашей династии теперь 7 человек.
Надо не забывать запрещать важным людам быть рыцарями.
Upper Ghur переходит его сыну **Rohina**, ему меньше года, род. 9 октября 903, да ещё и Dwarf 🤦.
Регентом становится младший брат Cehanšah'а и, получается, дядя Rohina — Morteza (16, Mastermind Philosopher).

В октябре 904 мой стюард **Samgaka** (53) из народа Saka заканчивает промоутить культуру таджиков в очередном регионе,
и теперь наш с Камраном счёт становится 7:7. Не знаю, какой берётся следующий показатель, но вот например армии у нас:
моя — 3431, его — 2991. Причём из них, кажется, наёмников — 635.

#### Выигрываем турнир по Board Game

В марте 905 выигрываем собственный турнир (без обмана!) по Board Game в Herat.

<img alt="Board Game" src="/img/905_winner.png" width="500" />

Организовывая турнир выбрал не самую дешевую опцию для приза, чисто для интереса.
Около 400+ золото всё вместе стило.
И вот в качестве приза получаю **Prize Ring** — Prestige: +0.07/month, Vassal Limit: 10, Spouse Opinion: +15.
Не вот прям супер, и до лимита вассалов мне ещё далеко, но хотя бы оригинально. Даже надевать пока не буду 😶.

#### Сын Shansab Dariazde Ghurid

14 августа 905 рождается ещё один сын от Dev, называю его **Shansab** в честь основателя династии **Shansabanid**.

Совершенно случайно узнаю, что у моего свежего вассала Ибрагима в регионе есть
[Бамианские статуи Будды](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B5_%D1%81%D1%82%D0%B0%D1%82%D1%83%D0%B8_%D0%91%D1%83%D0%B4%D0%B4%D1%8B) —
специальное здание, которое (кроме того что красиво) увеличивает налоги, развитие, дипломатию и piety.
Но для этого, написано, нужно быть of the Eastern Religious Family.

> Carved out of the mountainside, the massive Buddhas of Bamian loom over any visitors.

Итак, сначала с помощью hook отменяем protected religious rights в контракте у Ибрагима, это правда вызывает минус 20 мнение вассалов.
Затем конвертируем его в Махаяна — и вуаля, здание уже больше не disbled. Наслаждайся бонусами, вассал!

Оказывается, у него ещё есть другое специальное здание — Pansjhir (аж два в регионе, а у меня одно, и то нужен ислам 🥲), это какие-то [известные источники
изумрудов](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D1%84%D0%B3%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B5_%D0%B8%D0%B7%D1%83%D0%BC%D1%80%D1%83%D0%B4%D1%8B) и лития.

22 ноября 905 _при загадочных обстоятельствах_ в возрасте 44 умирает мой liege Muhammad Amrzade.
Всего дав года поправил. Вместо него теперь — уже упоминавшийся старший сын **Djamasp** (21), как чуял.
Я ещё из-за того, что регент, путешествовать за пределы королевства не могу, поэтому университет предлагают посетить только в Тусе.
Djamasp меня быстро тоже назначил стюардом, хотя бы за это спасибо.

#### Посещение университета в Tus

Отправился в университет в Tus, и по пути внезапно смог забрать в свой двор одну из жён (правда второстепенную)
Камрана Мухаммедовича Тахиридова, **Azadeh Amrdokht** (19 лет, альбинос) благодаря тому, что она мутила с моим караванщиком
**Ganapathinayaka** (из народа телугу, как прошлый муж, и с религией Yapaniya, у которой naked priests).
Она из династии Saffarid, тоже доч Amr the Fox (у него 11 детей), получается сестра Амирана,
моего предыдущего liege и отца текущего (Джамаспа), то есть его тётя. Такая знатная дама нам конечно нужна,
к тому же она беременна — в итоге от Камрана у неё родился сын Paghahan, тоже альбинос.
Он кстати с мамой таскается по горам вместе со мной, пока я посещаю всякие места вокруг университета. 

<img alt="Tus University" src="/img/tus.png" width="500" />

Как обычно мой любимый пурохит и регент **Dhir Singh** умудряется в это время добыть денег — 185 золотых ☺️.

Также по дороге получил сокола (_a falcon or hawk_) и черту **Hunting Raptor** на 7 лет, которая увеличивает
успех соколиной охоты.

#### Война за трон Джамаспа

11 мая 907 один из fellow vassal **Kannama of the Ferazid Amirate** (что на самом юге нашего королевства, у Оманского залива)
начал войну против моего сеньора за то, чтобы посадить на трон толстячка **Shahzada Shahrokh 'the Repulsive'** (31),
дядю нашего Джамаспа.

<img alt="Shahzada Shahrokh the Repulsive" src="/img/shahzada_repulsive.png" width="500" />

Причем его поддержал ещё и мой южный сосед Allahyar, тоже Саффарид и тоже дядя Джамаспа. В общем, 
два сына Arm The Fox воюют с его внуком за его трон 🫤.

А я вот не знаю, стоит мне вмешиваться или нет, потому что перевес пока не в пользу моего сеньора Джамаспа,
уже минус 10%. К ноябрю 907 соотношение сил: **1162 — 1661** тоже не в его пользу.
Моя армия (**1927**), кажется, могла бы решить исход... 

1 января 908 родился пятый ребёнок и третий сын — **Banji** (назвали в честь прадедушки Amir Banji, 765-832).
В доме Гуридов теперь 9 членов. Самой Дарье сейчас 40, а мужу — 33.
Юный Banji получил жабу (как вообще все дети кроме Ники) и черту Quick.

#### Rupadevi of Maru

В апреле 908 решил стратегически обручить среднего сына **Shansab** (2) с **Kuladevi** (5) — дочкой **Rani Rupadevi 'The Fair' of Maru** (39).
У неё было 5 дочерей, из них живы две, и Kuladevi — старшая их них. Они принадлежат религии смартизм (одно из направлений индуизма),
по культуре она — Rajasthani ([Раджастханцы](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D0%B0%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%85%D0%B0%D0%BD%D1%86%D1%8B)),
но дети от отца взяли культуру [Kamrupi](https://en.wikipedia.org/wiki/Kamrupi_people).
Она владеет схожим с моим по размеру Raj of Maru (duchy tier).
Оба из знатного рода: жена из рода [Pratihara](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%93%D1%83%D1%80%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D1%80%D0%B0-%D0%9F%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%85%D0%B0%D1%80%D0%B0) (42 члена),
муж из рода [Mlechchha](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%BB%D0%B5%D1%87%D1%87%D1%85%D0%B0_(%D0%B4%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%B8%D1%8F)) (21 член).

<img alt="Rupadevi" src="/img/rupadevi.png" width="600" />

> Гурджа́ра-Пратиха́ра — индийская династия, правившая большей частью территории Северной
Индии с VI по XI век. В период наивысшего расцвета (около 836—910 гг.), империя Гурджара-Пратихара по занимаемой
территории могла сравниться с империей Гупта.

> Слово млеччха на санскрите означает касту низкого происхождения. Правители династии были местными жителями. Для
придания династии легитимности они вели свой род от Наракасуры.

По идее Kuladevi является наследницей княжества Maru. И хотя там Male Preference, сыновей у Rupadevi пока нет,
но будем следить. Плюс ещё и знаменитое Confederate partition, так что княжество может подсократиться.

Блин, пока всё это описывал 12 мая 906 умерла эта самая Kuladevi under mysterious circumstances. Вообще дети у неё мрут как мухи...
А следующая (и последняя) дочь **Vasumati** (ей всего 1 месяц) теперь замуж не хочет, думаю её батя не хочет так просто тратить последнюю наследницу.
Пришлось пообещать Grand Wedding.

28 октября 908 года в возрасте 67 умер мой дорожайший пурохит **Dhir Singh**. Он мне верно служил лет 20, если не больше.
Его место в качестве основного священника (написано Vālīa)
**Xêlîcan** (66). Вообще я думал поменять религию после смерти Dhir Singh, но у Xêlîcan learning 38 😮, может подожду.

А вот друзья пришли поздравить меня с 41-летием (8 ноября 908).

<img alt="Birthday" src="/img/birthday41.png" width="600" />

А вот и подарок (я выбрал самый большой 😅).

<img alt="Cipactli" src="/img/cipactli.png" width="600" />

В декабре 908 потренировался для турнира и получил черту **Strong** — она даёт Medium Boost к здоровью и +4 Prowess.
Сердце теперь снова Excellent.

4 апреля 909 рождается 4-й сын (и 6-й ребёнок) **Cyrus**, он получает черту Intelligent 👍, и наконец-то нет жабы.

#### Новый сеньор Шахрох Амрович

Как-то я ничего не сделал ни для победы моего прошлого сеньора, ни для налаживания связей с будущим.
Но так или иначе, **27 апреля 909** Shahzada Shahrokh был посажен на трон (_Installed by faction demand_).
Джамасп Мухаммадович правил меньше 4 лет (905-909), но ему хотя бы оставили один county — Panjgur,
вроде это раньше была столица (теперь — Zaranj). Королевство почему-то теперь переименовалось в **Makran**.
А вот позиции в совете мне не дали 😞. И петицию на эту тему не организовать, потому что у него сразу война
с небольшим соседом на востоке. К июлю правда сообразил и тоже сделал стюардом 😊.

В июне 909 таджики открыли инновацию **Crop Rotation**, которая открывает следующие уровни экономических зданий.
Наконец-то!

14 сентября 909 от стресса умирает вассал и друг Ibrahim (32). Регион Bamian перешёл его сыну Fath (9),
Charming и Courtly.

 ### 910-е

#### The Katyuri-Kaski Raj

Не очень люблю прибегать в hostile-схемам, но вот запустил одну против непальца **Nripesh** (20), одного из наследников Katyuri-Kaski Raj.
В итоге он был убит (_disappeared without a trace_) 17 мая 910. И блин, я забыл, что это теперь добавляет мне секрет, который могут раскрыть.
Сделал это для того, чтобы после смерти Raja Sampat трон этого княжества перешёл другому его внуку, сыну убитого,
тоже **Sampat**. Он в свою очередь матримониально женат на дочере Fila, правда ей сейчас 18, а ему 2,
поэтому ждать ещё 14 лет 🙄. Но если план выгорит, то Katyuri-Kaski будут править уже их дети, Гуриды.
У пацана правда черта Wheezing (хрипы), которая даёт tiny penalty здоровью, но надеюсь, доживёт.

<img alt="Sampat" src="/img/sampat.png" width="600" />

Батя Sampat является главой дома Katyuri-Kaski, главой династии Katyuri, довольно большой (31),
а также вообще главой непальской культуры.
Его сестра Dhanashri, к примеру, правит Непалом.

> Катьюри (дев. कत्यूरी) — средневековая династия, правившая территорией современного индийского штата Уттаракханд.

Тем временем у Rapudevi of Maru 22 мая 910 родился сын **Susthitavarman**,
поэтому его сестра Vasumati автоматически перестаёт быть наследницей Maru.
Видимо, немного подожду, и расторгну её помолвку с Shansab, заодно освободится Grand Wedding,
которую, оказывается, можно обещать только одну.
Есть правда один нюанс: в случае разрыва **Tyagasimha**, глава дома **Mlechchha**, начнёт с нашим домой Feud —
пока не очень понятно, что это значит конкретно, но видимо наши дома будут сильно враждовать,
и получать бонусы за враждебные схемы друг с другом 🫣.

#### Рождение Odyssey Ghurid

13 июня 910 родился первый внук, почему-то назвал его Одиссей 😁. Бабушке 42 года и прекрасное здоровье.
Да даже дяде Одиссея Киру всего 1 годик.

Одиссей получил черту Handsome (+20% Fertility, +2 Diplomacy, +20 Attraction opinion).
Нике было 26, и я уже начал переживать, даже подарил ей тоже Prize Brooch, который даёт +15% Fertility.

Тем временем я смотрю, что моего прошло сеньора Джамаспа решили окончательно добить его родственники.
Тот самый его дядя и мой fellow vassal **Allahyar** объявил Джамаспу войну (сент 909 - июль 910) за его последний county Panjgur.

> Bannajbur (Panjgur) was the capital of Makran and it was populated by people called Balūṣh (Baluch). This is the first
known Arabic reference to the Baloch people.

В итоге он победил и присоединил Panjgur к своему **Amirate of Sistan** (duchy в составе Makran),
Сам Джамасп погиб в битве от руки Aflah Gardizid, и войну по инерции видимо продолжал его сын Danush.
Теперь два его сына – Danush (8) и Джамасп Джамаспович (1) — просто безземельные Саффариды, не знаю что они будут делать,
можно последить.

В октябре 910 Дарье дали кличку **the Stout**, надеюсь что за хорошее здоровье.
Оказывает, помимо пива stout означает также «strong, bulky in body, fat 🥲, broad in proportion to length».

> You are [broad of beam](https://dictionary.cambridge.org/dictionary/english/broad-in-the-beam) and stocky of frame.

В истории такие персонажи тоже были: король Норвегии Olaf II или норвежский ярл Оркнейских островов Sigurd the Stout.

16 мая 911 родилась дочка Дарья, получила снова жабу. В династии Гурид теперь 12 членов.

<img alt="Odyssey" src="/img/odyssey.png" width="600" />


#### Culture Head

**2 февраля 912** в возрасте 44 лет Дарья стала Culture Head таджиков после того как стюард **Samgaka**
закончил конвертировать Upper Ghur.

Сейчас у них открыто 11/23 tribal innovations. При Дарье уровень **fascination  — 79%**, такого при моём небольшом опыте я ещё не видел,
впрочем, при 37 learning не удивительно.

<img alt="Culture Head" src="/img/head_of_tajik.png" width="574" />

Выбираю между Mottes (открывает новые fortification buildings) и Bannus (+1 Accolades).
Таджики также exposed to Mottes, поэтому эта инновация, если её выбрать, будет открыта через 15 лет (если не выбрать, то 34).
А выбор Bannus откроет её через 18 лет (без выбора — 307). 

> In the Middle Ages, the ban (Latin **bannus** or bannum, German Bann) or banality (French banalité) was originally the
power to command men in war and evolved into the general authority to order and to punish.


#### Тибетский буддизм

Раз пошла такая пьянка, в сентябре 912 конвертировался в религию **Nangchos**.
С момента прошлого анализа (894) они получили ещё 3 county 107 → 110, ну а теперь стало 115.

Из-за этого изменения наследницей стала Ника (27), мама Одиссея. Пока что, судя по вкладке Succession,
мы вообще никаких земель не теряем при наследовании. Влияет то, что дом максимально Harmonious.

Кроме того, из-за доктрины Sky Burials стали доступны два новые Duchy-здания: **Charnel Grounds** и **Great Tower of
Silence**. У первого интересно добавление здоровья и Plague Resistance, у второго — налоги и контроль (но нет возможности апгрейдить).

> A charnel ground is an above-ground site for the putrefaction of bodies, generally human, where formerly living tissue is left
to decompose uncovered. In the Himalaya where tillable topsoil for burial and fuel for cremation is scarce and a
valuable commodity, the location of a so-called sky burial is identified with a charnel ground.
Sky burials are endemic to Tibet, Qinghai, Sichuan, and Inner Mongolia, as well as in Mongolia, Nepal, Bhutan, and parts
of India such as Sikkim and Zanskar.

<img alt="Charnel Grounds" src="/img/charnel_grounds.png" width="600" />

Каким-то образом я не заметил, что мой вассал Fath Ибрагимович (ему всего 14) начал войну (913-914) против **Emir Eldeçyuk of the Eldeçyukid Emirate** (35)
за Sheikhdom of East-Tokharestan. Войну эту он проиграл.

> Тохаристан — название историко-культурной области которая появилась в 383 году. Территории края включала в себя южную
часть Таджикистана, южную часть Узбекистана и северную часть Афганистана, по некоторым данным страна имела всего 27
владений. Термин появился в IV веке и заменил собой термин «Бактрия».

#### Vilāyah of Farah

> Farah is one of the 34 provinces of Afghanistan. The Saffarids rose to power in 867 AD in Zaranj and made Farah part
of their empire. By the 10th century the province became part of the Ghaznavid Empire, whose capital was located in
Ghazni. They were replaced by the Ghurids and then after a century later the area saw the Mongol invasion. 

Оказалось, что я могу обратиться с прошением к сеньору Шахроху Амровичу на тему — передать землю, на которую у меня есть претензия.
Таким регионом оказался **Vilāyah of Farah**, южнее меня, принадлежащий тому самому Allahyar (42,  он кстати теперь в металлической маске ходит).

Шахрох Амрович выдвинул условие — получить взамен Weak Hook на Дарью. И я что-то согласился, даже не стал рисковать его уговаривать.
Помимо поучения хука, в результате такого «обмена» я ещё и стал врагом с Allahyar.
UPD: 11 мая 916 Шахрох предсказуемо обменял этот хук на то, чтобы убрать у меня из контракта религиозные права.

<img alt="Vilāyah of Farah" src="/img/farah.png" width="600" />

Теперь о самом регионе в игре. Население — афганцы, религия — зейдизм. Development: 7, Popular Opinion: 55 (пока 😌).
Terrain: Drylands (в столице) и Desert (в остальных частях).
Есть также City **Juwain**, которым управляет 47-летний слепой (реально с повязкой на глазах) **Ardahan** (18 stewardship).

Теперь у меня 10 регионов, а у второго по числу регионов Allahyar их стало 6 (при этом он почему-то даже не powerful vassal, видимо скидки на налог).
На втором месте (4 региона) — тот самый Kannama (45), который свергнул Джамаспа и потом добил его.
Всего у Шахроха 15 вассалов по состоянию на 914, из них у многих по 1-2 региона.



#### Gyalpo of Gugé

Вот уже и сыну **Sūrí** исполнилось 16 лет, пора искать жену.
Пока искал, внезапно наткнулся на неплохого жениха для дочки Дарьи.
**Gyalwa Drongpa** (10) — пока единственный сын царицы Lasya из королевства **Gyalpo of Gugé** (27).
Даже на карте это довольно большое королевство. У неё 7 вассалов, из них, например, у **Shenpa II** (18) 10 округов,
а у **Prince Bönchung** (36) — 6.


<img alt="Gyalwa Drongpa" src="/img/gyalwa.png" width="600" />

> **Gyalpo** is a term in Tibetic languages that is translated as "king" in English.
**Guge** was an ancient dynastic kingdom in Western Tibet. It was founded in the 10th century. Its capitals were located at
Tholing and Tsaparang.

Мне даже странно, что они так быстро согласились на матримониальную свадьбу. Видимо, повиляло то, что они тоже из
Nangchos. Но вообще Lasya довольно молодая, 27, поэтому у Gyalwa могут появиться конкуренты.
У неё довольно большая династия **Pugyel** (23 в доме и 39 в династии), но сын принял династию отца — Drongpa (5 членов).

#### Vizierate

Решил попробовать назначить визиря (в CK3 он ещё называется diarch). На тот момент наивысший vizier succession score (который неизвестно как определяется)
был у мужа Dev.

> Diarchy (from Greek δι-, di-, "double" and -αρχία, -arkhía, "ruled"), duarchy, or
duumvirate is a form of government characterized by **corule**, with two people ruling a polity together either
lawfully or de facto, by collusion and force. The leaders of such a system are usually known as **corulers**.

Согласно Dev Diary, _As civil servants, viziers don’t have access to quite as many powers as regents_.
Пока из эффектов я заметил только то, что добавилась ещё одна налоговая юрисдикция (что актуально для клановых вассалов),
но мне пока и одной хватало.

Как обстоят дела с доходом от вассалов в сентябре 915:
+ Клановый **Fath** Ибрагимович (15) из Bamian — warlike glory hound. Унаследовал 6 лет назад из-за смерти Ибрагима. Платит **1.1**: 6.4 доход × 19.1% (процент снижен из-за того, что Дарья не rightful liege, так как
  Bamian входит в Duchy The Shahi Shahdom.
+ Теократический **Pêšeng** (47) из Bakharz — warlike zealot. Получил титул от Дарьи 23 года назад, в 892. Платит **2.6**: 3.9 доход × 67.5% (я бы предпочёл наоборот, чтобы первая цифра была выше, а вторая пониже).
+ Теократическая **Xêlîcan** (73) из Badghis — warlike zealot. Получила титул 11 лет назад после смерти Vali. Платит **1.7**: 2.6 × 67.5% (ставка как у Pêšeng).
+ Клановый **Namvar** (20) из Zirkuh — warlike courtly. Получил титул 19 лет назад (ему был годик) после смерти отца и моего стюарда Рошана в 896. Платит **0.6**: 1.7 x 37.5%.
+ Клановый **Rohina** Ghurid (11) из Upper Ghur — warlike courtly. Получил титул в 904 после смерти оцта Cehanšah (885-904), сына Khansch.
  Платит **0.7**: 2.5 x 37.5%.

Сеньору мы платим 1.1, а собственные домены приносят мне 11.1.

В марте 916 провёл один из самых бесполезных турниров. Потратил около 400 золотых, так как хотел артефакт покруче,
но до соревнования Wrestling меня не допустили, потому что у таджиков женщины пока что не могу быть combatants.
Надо было гонку на лошадях организовать, вот в ней можно участвовать.
В итоге турнир выиграл мой Aswār, афганец **Aurang Seuna** (40), он кстати с чертой Quick.
Надо ему жену что ли теперь найти, чтобы +20% от приза не пропадали. Блин, поженил его на landed-тетке,
и теперь он уехал в Vairata 🫠.

#### Невеста из Nagormo

Кажется нашёл ещё одну неплохую невесту, которая снова благодаря религии Nangchos вполне может претендовать на трон
Duchy-уровня. За это дадим ещё одну справку:

> The native Tibetan term for Buddhism is "The Dharma of the insiders" (nang chos) or "The Buddha Dharma of the
insiders" (nang pa sangs rgyas pa'i chos). "Insider" means someone who seeks the truth not outside but within the
nature of mind. This is contrasted with other forms of organized religion, which are termed chos lugs (dharma system).
For example, Christianity is termed Yi shu'i chos lugs (Jesus dharma system).

Речь идёт о **High Chiefdom of Nagormo**, это сильно на востоке, а правит некто **Mengö** (76),
который уже слеп, меланхоличен и incapable 😱. Ему наследует Pelzangpo (44), но он уже Severely Injured.
У него две дочери (то есть внучек для Mengö): **Gyelyum** (5) и Zigsa (1). Вот на Gyelyum я и планирую женить
одного из сыновей. Сначала хотел самого старшего, но теперь остановился на Banji (8), который quick и жаба.
Династия у них тоже называется Nagormo и имеет пока 13 живущих членов (Mengö и его потомки).

<img alt="Nagormo" src="/img/Nagormo.png" width="600" />

Все эти ребята из народа [Khalkha](https://en.wikipedia.org/wiki/Khalkha_Mongols).

> Ха́лха-монго́лы, или ха́лхи (монг. письм.: ᠬᠠᠯᠬ ᠎ᠠ; qalq-a, монг. халх) — монгольский народ, составляющий основное
население Монголии. The Khalkha or Halh dialect is the standard written language of Mongolia.

Минус конечно в том, что из-за расстояния прийти на помощь в случае чего будет не просто. Прямо сейчас королевство успешно ведёт две войны
(в одной защищается сам, в другой защищает союзника).

13 июня 916 у Одиссея родился братик, назвал его по предложенному имени — **Rozi**. Rozi получил черту Handsome 😍.

#### Невестка Binefš

Немного надоело уже искать престижных невест старшему сыну **Sūri Принцу Моды**, поэтому решил поженить его на ком-нибудь с хорошими наследственными чертами.
Выбрал Binefš (с курдского переводится как violet), единственную дочку бывшего вассала Vali (839-902), у неё черта Genius.

<img alt="Binefš" src="/img/suri_and_binefs.png" width="600" />

Только потом увидел, что она _Chaste_, что даёт минус 25% фертильности. Да ещё и нетерпеливая, что считается грехом у
Nangchos.

26 февраля 918 дал дочери Нике **Vilāyah of Farah**, просто захотел 😀. На самом деле, если правильно понимаю,
персонажи, владеющие землёй, могут пользоваться lifestyle-обучением, и вот Ника, будучи _Grey Eminence_, выбрала дипломатии _Family Focus_.

<img alt="Binefš" src="/img/nika_diplomacy.png" width="600" />

Farah не супер прибыльный, плюс я ещё и не rightful liege, так как не имею Duchy Sistan — короче говоря, Ника мне платит пока что только 0.3.


#### High Chieftess Gyelyum of Nagormo

Вышеупоминаемая Gyelyum, невеста Banji, удивительно быстро оказалась у власти!
За два года она преодолела две ступеньки власти: 1 июня 918 умер её дед Mengö в возрасте 78 лет («споткнулся и упал»,
_tripped and fell_). А её батя Pelzangpo умер ещё раньше — 27 сентября 917 в возрасте 46 лет от ран.

Таким образом **1 июня 918** Gyelyum стала верховной вождихой Нагормо. Ей сейчас 7, а её суженому Banji 10, то есть свадьбы ждать ещё 9 лет.
Пока что регент — это её дядя и вассал Gödem (34).

Не заметил, что в доме Гурид теперь 14 членов: 30 декабря 918 родился внук **Fardad**, третий сын Ники.
Фардад получил черту Handsome 😍 — как и оба его брата Одиссей и Рози.
Моё мнение насчёт имени теперь не спрашивают видимо потому что Ника — полноценный вассал и не сидит при моём дворе.
UPD: 15 октября 920 Фардад умер _from being Sickly_ чуть не дожив до 2 лет 😢.

Спустя 19 лет честной службы (дольше только tutor — 21, на третьем месте караванщик — 17) **Shirinbano Mihranid** (63)
начала сдавать позиции и её способности теперь «средние».
Возьмём пока вместо неё перса **Abu Bakr al-Razi** (32 года, Intelligent и 35 learning).


Теперь готовим свадьбу с симпатичной [раджастханкой](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D0%B0%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%85%D0%B0%D0%BD%D1%86%D1%8B)
Desaladevi (16). Её батя **Khuman III** (54, Drunkard🍺) правит княжеством **The Guhilot Raj**, восточнее **Maru**, с которыми я в итоге разорвал помолвку.
У Desaladevi есть младшие брат и сестра, но по их религии Srikula (той же, что и у мамы Maharani (844-897)) равный взгляд на пол.
Готовим так:
+ Разрываем помолвку с Maru, получаем гнев их семьи.
+ Бате Khuman III дарим артефакт Daria's Perfume (даёт чуть престижа и attraction opinion) — хотел дать деньги, но просили 150 золотых. Подарок даёт нам +50 мнения.
+ Начинаем схему Befriend по отношению к Khuman III. 
+ Одновременно просим мастера по шпионам найти на них секрет. На Khuman даже удаётся найти секрет! Но он не соглашается менять его на hook 😩

Почему-то Khuman III охотнее соглашается на свадьбу с моими внуками, чем сыновьями, видимо хорошо просчитывает наследство.

> The Guhilas of Medapata colloquially known as Guhilas of Mewar were a Rajput dynasty that ruled the Kingdom of Mewar (
Medapata, modern Mewar) region in present-day Rajasthan state of India

Тем временем сына Shansab (13) женим на **Samanta Kotā of Wakhan** (16), наш бывший ward.
Она из народа Kashmiri и религии Вишнуизм. Или вайшнави́зм —
одно из основных направлений индуизма, отличительной особенностью которого является поклонение Махавишну и его
воплощениям (аватарам), преимущественно Кришне и Раме.

> Samanta was a title and position used in the history of the Indian subcontinent between 4th and 12th century to denote a vassal, feudal lord or tributary chief.



<img alt="Samanta Kotā" src="/img/samanta_kota.png" width="600" />

Её сеньор — двоюродный брат Khayaal (37, Drunkard🍺) из почти соседнего (через горы) королевства Utpala.

> The Utpala Dynasty was a medieval dynasty that ruled over Kashmir from the 9th to 10th centuries. Founded by
Avantivarman in 855 CE, it replaced the Karkota dynasty. 

5 августа 919 чуть не отравился уткой 🦆 — это меня пытался убить _that miserable scullion Shahzada Allahyar_.
Видимо всё никак не может простить потерянный Farah.

> **Gelong** — a fully ordained Buddhist monastic observing the entire Vinaya.

В 920 открыл perk **Learn on the Job** — крутейший! Он даёт по 20% от скиллов советников, так что у меня learning подскочил
до 48, stewadship до 29.

### 920-e

Как это часто бывает, союзник призвал меня на войну 🙄.
Это напали на нашу **High Chieftess Gyelyum of Nagormo** — вассал Yélekmo (29, тоже девушка) объявила ей войну против тирании.
Топать мне туда больше года, снова может получиться так, что война закончится раньше.
Так и вышло в итоге 😡 — 17 января 921 Gyelyum низвергли.
Теперь правит её младшая сестра **Zigsa** (6).
Разрываем помолвку и Zigsa как член семьи тоже теряет мнение о нас.

#### Trimming the Dynasty

3 июня 920 приходит интересный ивент. Несчастного Рохину Чехансаховича обзывают всякими нехорошими словами и предлагают что-то с ним сделать,
вплоть до _prune the tree_ ✂️. Этот способ мне не нравится, жалко парня, он и так до 16 лет дожил.
Поэтому можно выбрать вариант лишить наследства и заодно заработать 150 Renown.

<img alt="Rohina" src="/img/rohina.png" width="600" />

7 сентября 920 умерла моя мощнейшая священница **Xêlîcan** (78).
Его место в качестве священника и заодно вассала занял таджик **Kavoos** (48).

6 октября 920 «при загадочных обстоятельствах» умер **Sampat I**, уступив трон Katyuri-Kaski Raj внуку **Sampat II** (12).
Sampat I жил 868-920 и правил 874-920. Автоматически заключается союз, так как Sampat II обручен с Fila (28).
Теперь правда из-за количества союзов резко падает согласие на свадьбу с Guhilot.
В итоге она вышла замуж за какого-то [каннадца](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%B0) Ayanna,
неееет! 😩😭

Да тут ещё и 28 февраля 921 умер Khuman III (56) от инсульта, и вот **Desaladevi** (18) уже полнопарвная правительница
**The Guhilot Raj**. Теперь видимо пожениться на ней будет совсем сложно, даже если удастся устранить мужа.

22 марта 921 опять «при загадочных обстоятельствах» умерла мой афганский мастер по шпионам Ronak (68),
которая служила довольно долго. По уровню интриги на пост претендуют: 26 — простолюдинка непалка Manna (36) и 
22 — powerful вассал-пьяница Fath Ибрагимович (20). Берём второго, чтобы вассалы были добрее.

В это же время дошёл до сеньора Шахроха с новой **петицией** — помочь усилить границы.
На удивление он просто согласился, без всяких споров и хуков. У всех пограничных регионов на 5 лет увеличился Fort Level +2,
Garrison Size +20% и Danger -10.

#### Завоевания Коты

Samanta Kotā ещё даже не вышла официально замуж за Shansab, а уже зовёт на войну в качестве союзника.
7 апреля 921 она войну своему fellow vassal Gotum (63) за регион **Munjan**. Совсем стариков не уважает!

Регион довольно близко, но приходится огибать какие-то здоровенные горы, поэтому топать всё равно 5 месяцев
(в августе дойдём).

<img alt="Munjan" src="/img/war_for_munjan.png" width="600" />


14 августа 921 Шансабу исполняется 16 лет. И он кстати получает топовую черту — Midas Touched.
По идее я теперь должен организовать его большую свадьбу, но Кота пока занята войной.

Итак, 21 сентября 921 мои войска (под предводительством кстати мужа, у которого 20 Martial) разбили ворога.
Мы потеряли 59 человек, а враги 334. 

<img alt="Slaughter at Munjan" src="/img/slaughter_at_munjan.png" width="342" />


Gotum попал в тюрьму, и войну можно заканчивать. Сам я принять этого решения не могу, должна Кота как лидер войны. 
Gotum немного посидел в тюрьме, и война закончилась (7 апреля 921 — 13 октября 921).
Теперь у 18-летней Коты два county: столица в **Wakhan** (столица, [саки](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%B0%D0%BA%D0%B8_(%D0%BF%D0%BB%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%B0)) вишнуисты)
и **Munjan** (согдийцы вишнуисты).

10 января 922 умер друг, мощный рыцарь, маршал, гигант и вассал **Pêšeng** в возрасте 54 лет.
Он правил [Бахарзом](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%B0%D1%85%D0%B0%D1%80%D0%B7) 30 лет с момента его завоевания 892 — 922.
Регион (по теократическому наследованию) перешёл кашимирцу Gotum (39) с довольно средними скиллами (разве что учение 15 и дипломатия 16).

Маршалом пока по приколу назначим каннадку **Chinnambike** (37) из религии Yapaniya 😉.

А мой давний соперник Allahyar тем временем решил пошантажировать меня на тему убийства Nripesh. Я отказался, и он меня сдал.
Теперь у Дарьи черта Murderer (кстати и и мужа почему-то тоже была), которая даёт -15 general opinion.

#### Большая свадьба Шансаба и Коты

9 декабря 922 наконец-то закончилась большая свадьба Шансаба с Котой.
По ходу свадьбы заработал кучу обучения. Modifier **Glorious Host** даёт +3% Renown.
После свадьбы Renown растёт на 1.03 в месяц, из них 0.20 теперь добавляет сын 
**Samanta Shansab of Wakhan** (17). Кота уже 3 месяца как беременна, видимо свадьба прошла успешна.
Уже 31 мая 923 у Коты и Шансаба родилась внучка Fruzan Шансабовна Ghurid.

Кроме того удалось существенно пропиарить легенду Дарьи, теперь её можно апгрейдить.

<img alt="Shansab Wedding" src="/img/shansab_wedding.png" width="500" />

18 октября 923 года 16 лет исполняется **Sampat II**, и он выходит замуж за Fila (31), на которой был помолвлен.
Как жена князя, Fila теперь нам приносит 0.40 Renown в месяц.

<img alt="Sampat" src="/img/fila_and_samplat.png" width="500" />

Сампат — теперь уже глава дома Katyuri-Kaski (12 членов) и династии Katyuri (38).
У него 4 county-level вассала и один county у самого со столицей в Sinja.

> The Sinja Valley is located in the Jumla District in Karnali Province, of Nepal. The valley was the ancient capital city of the Khasa Kingdom and is considered a historically significant place. The valley is also considered as the birthplace of Nepali language.

10 ноября 923 таджики открыли инновацию **Mottes**.

#### 924: новые войны

5 января 924, пока Дарья была на охоте в соседнем регионе Tun, её снова втянули в войну.
**Gyelmo Lasya 'the Cruel' of Gugé** (36), мать пятерых детей, решила присоединить Petty Kingdom of [Ngamring](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9D%D0%B3%D0%B0%D0%BC%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B3).
Топать туда 13 месяцев 🙄. 11 ноября 924 она уже одержала победу, а моей армии оставалось ещё идти три месяца.

5 марта 924 у прекрасной и сильной (_Hale_) Ники рождается 4-й ребёнок: **дочка Дарья** 🥰, 15-й член дома Ghurid.
Дарья сразу и Comely, и Hale 💪.

Немного надоело, что ветка Гуридов Khansch Заххаковны вообще не развивается.
Поэтому решил позвать одного из двух близнецов — **Morteza** — к себе во двор и найти жену.
Выбрал просто любую, у которой шанс детей был High. Это **Cêramankai Pandya** (20) с чертой Robust из народа Tamil
(это из самого юга Индии).

> Тамильский язык — один из самых древних классических языков в мире; один из 22 государственных языков Индии.
Также является одним из двух государственных языков Шри-Ланки (наряду с сингальским). Находится на 20 месте в мире по числу говорящих.

Жесть, 19 августа 925 в возрасте 22 лет умерла та самая **Кота** от «беспокойного кишечника, вызванного обильной пищей» (_tumultuous gut brought on by rich food_).
Правление двумя (пусть небольшими) регионам достаётся 2-летней Fruzan Шансабовне Ghurid и её регенту Шансабу.
Не знаю даже, как помочь внучке; надо наверное найти ей мужа матримониально.

3 октября 925 у старшего сына Sūri (26) и его жены Binefš (31) наконец-то родилась дочь, назвал **Афродитой** 😀.
Она получила черту Genius 😊.

Ноября 925 — после Grand Tour по вассалам Дарья имеет в казне около 1500 золотых. И вот как она ими распорядилась:
+ **600** — пишет легендарный артефакт, книгу про **The Huge beast Slayer**. Только вот, к сожалению, артефакт этот кажется можно использовать только если у тебя есть королевский двор.
+ **670** — в столице Фирузкух улучшаем Charnel Grounds до Excarnation Fields, чтобы владелец получал маленький буст
к здоровью, а все holdings in this Duchy лучше противились чуме. Интересно, что станет со зданием при смене религии.
+ Около **400** — турнир в столице, где будет гонка на лошадях и настольная игра. Выиграл оба соревнования и два приза:
кольцо (fertility) и necklace (opinion).

<img alt="Slayer Book" src="/img/slayer_book.png" width="600" />

14 сентября 926 устраняем 29-летнего Muzuk, прямого наследника королевства **Gyalpo of Maryül** и сына текущей королевы
Gyelmo Pabu (50 лет, 8 детей, тоже nangchos). Её род — Pugyel (25 в доме и 56 в династии) — тот же, что и у Lasya из Gugé
(она является главой династии).

> Maryul (Ladakhi: མར་ཡུལ།) was the westernmost Tibetan kingdom based in modern-day Ladakh and some parts of Tibet. The kingdom had its capital at Shey.

В итоге после смерти Muzuk **трон Maryül** должен перейти внучке Pabu — **Pogong** (10, Quick).
А она уже помолвлена на сыне Ники и моём внуке, **Rozi Ghurid** (10, Handsome).

#### Дарья Девовна женится на наследнике Gugé 

12 июня 927 дочь Дарья (16) женится на **Ngapo Gyalwa II of Kyakyaru** (22), с которым обмолвились ещё 10 лет назад.
Gyalwa управляет County of Kyakyaru (что в королевстве Gugé), поэтому Дарья как его жена приносит династии 0.2 renown.
Кроме того, он по идее это королевство и наследует. Его маме Lasya сейчас 39 лет, уже 7 детей и снова беременна, но
Gyalwa самый старший.

25 июня 925 «при загадочных обстоятельствах» в возрасте 53 лет умер муж **Dev** 😕.

<img alt="Dev died" src="/img/dev_died.png" width="600" />

22 июля 927 открываю черту Scholar и уровень learning у Дарьи достигает уже 56 😳😳😳.
Если верить Character Finder, это самый высокий показатель в мире 🙄. 
Игра явно нуждается в балансировке. На втором месте папа **Leo V** (77) с показателем 48,
Затем идут несколько эмиров, среди них мой соперник Allahyar (43) и сеньор Шахрох (43).
Поэтому Fascination у таджиков сейчас **+114%**: Royal Prerogative планирует открыться через 13 лет.

Тут ещё и Шахрох Амрович находится сразу в трёх войнах. Один из врагов — Ahmad II из Guzgan (вассал соседа Камрана Тахирида)
— начал оккупировать мою территорию, за что пришлось вступить с ним в бой.
Командовал Namvar (32), а сын и aswār Кир (18) даже побил там кого-то важного. Prowess у него 16, а в битве всего он завалил 26 человек,
на первом месте с моей стороны только зороастрийский дайламит **Hooshyar Tabarestani** (47).

15 марта 928 у дочки **Fali** рождаются дочки-близняшки: **Daria** (Wheezing 😕) и Paymaneh (Wheezing, жаба и Hale).
6 сентября 929 у дочки **Ники** родился сын **Khudadad** (Comely).
